\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\usepackage[backend=biber,style=verbose-ibid,hyperref=true]{biblatex} % Le moteur de sortie (en backend) sera biber.

\addbibresource{biblio.bib} 


\usepackage[left=3.2cm,right=3.2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}

\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{fondlisting}{RGB}{220,234,255}
\definecolor{lettrelisting}{RGB}{223,1,116}
\definecolor{cadrelisting}{RGB}{127,135,148}

\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{lettrelisting},
%    backgroundcolor=\color{fondlisting},
    tabsize=1,
    title=\lstname,
    escapeinside={\%*}{*)},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate={à}{{\`a}}1 {ê}{{\^e}}1 {é}{{\'e}}1 {è}{{\`e}}1 {â}{{\^a}}1 
}



\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{longtable,booktabs}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={Massimiliano Dominici},
            pdftitle={Un aperçu de Pandoc},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=ForestGreen,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{6pt} % alinea
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}
\VerbatimFootnotes % allows verbatim text in footnotes

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% use authblk for author affiliation




\title{Un aperçu de Pandoc\thanks{Cet article est paru sous le titre
«~\href{https://tug.org/TUGboat/tb35-1/tb109dominici.pdf}{An overview of
Pandoc}~», \emph{TUGboat} 35:1, 2014, pp.~ 44-50. Originellement publié
sous
«~\href{http://www.guitex.org/home/images/ArsTeXnica/AT015/pandoc.pdf}{Una
panoramica su Pandoc}~», \emph{ArsTEXnica} 15, avril 2013, pp.~31-38.
Traduction de l'anglais par
\href{http://christophe.masutti.name}{Christophe Masutti}, avec
l'aimable autorisation de l'auteur. Licence du document~:
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{CC By-Sa}.}}




\author{Massimiliano Dominici}



\date{trad. juillet 2015}




\renewcommand{\arraystretch}{2}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Cet article est un court aperçu de Pandoc, un utilitaire dédié à la
conversion de documents formatés en Markdown vers de multiples formats
de sortie, y compris LaTeX et HTML.
\end{abstract}

{
\hypersetup{linkcolor=black}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\newpage

\section{Introduction}\label{introduction}

Pandoc est un logiciel écrit en Haskell dont le but est de faciliter la
conversion entre plusieurs langages de balisage légers et des formats de
documents «~finaux~» les plus répandus\footnote{Au sens strict, LaTeX
  n'est pas un format de document «~final~» comme le sont PDF, ODF, DOC,
  EPUB, etc. Mais du point de vue de l'utilisateur de Pandoc, LaTeX est
  un produit «~final~».}. Sur le
\href{http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax\#philosophy}{site
du programme}\footnote{Voir le
  \href{http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax\#philosophy}{site
  officiel}. \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Aaron_Swartz}{Aaron
  Swartz} est l'auteur de contributions significatives au design de
  Markdown.}, Pandoc est décrit comme une sorte de «~couteau suisse~»
servant à convertir différents formats~; en réalité il est capable de
lire de simples fichiers écrits en LaTeX ou en HTML~; mais il est d'une
moindre utilité lorsqu'il s'agit de convertir des documents LaTeX
comportant des constructions non-triviales définies par l'utilisateur ou
par des extensions (\emph{packages}) dédiés.

Selon moi, Pandoc montre sa véritable utilité lorsqu'il s'agit d'obtenir
quelques formats de sortie à partir d'une seule source, comme dans le
cas d'un document pour le web (HTML), pour l'impression (PDF via LaTeX)
ou pour être lu sur tablette ou liseuse (EPUB). Dans ces cas, on peut
penser qu'écrire le document dans un format enrichi (par ex. LaTeX) et
le convertir ensuite vers d'autres langages balisés pose souvent des
problèmes significatifs à cause des différentes «~philosophies~» qui
sous-tendent chaque langage. Au lieu de cela, il est conseillé de
choisir dès le départ un langage «~neutre~» de par sa conception. Un bon
candidat pour ce rôle est un langage de balisage léger, en particulier
Markdown, brillamment interprété par Pandoc.

Dans cet article, nous allons brièvement aborder le concept de «~langage
de balisage léger~» en nous référant particulièrement à Markdown
(section 2), puis nous examinerons Pandoc plus en détail (section 3)
avant d'en tirer nos conclusions (section 5).

\section{Les langages de balisage
légers}\label{les-langages-de-balisage-luxe9gers}

Avant d'entrer dans le vif du sujet, il est préférable d'écrire quelques
mots à propos des langages de balisage légers (LML) en
général\autocite{Wikipedi2013}. Ils sont conçus avec pour objectif
explicite de minimiser l'impact des instructions de balisage sur le
document, en insistant particulièrement sur la \emph{lisibilité} du
texte par \emph{un être humain} même lorsque celui-ci ne connaît pas les
(quelques) conventions que le programme adopte pour formater le
document.

Ces langages sont utilisés principalement dans deux domaines~: la
documentation de code (reStructuredText, AsciiDoc, etc.) et la gestion
de contenus pour le web (Markdown, Textile, etc.). En ce qui concerne la
documentation de code, l'usage d'un LML est un bon choix, puisque la
documentation est intercalée dans le code lui-même, donc elle doit être
facile à lire par un dévelopeur parcourant le code~; mais en même temps,
il doit être possible de la convertir dans des formats de présentation
(traditionnellement en PDF ou HTML, bien qu'aujourd'hui beaucoup d'IDE
intègrent diverses solutions pour visualiser la documentation interne).
En ce qui concerne les contenus web, on insiste plutôt sur la facilité
d'écriture pour l'utilisateur. Beaucoup de systèmes de gestion de
contenus
(\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst\%C3\%A8me_de_gestion_de_contenu}{CMS})
proposent aujourd'hui des \emph{plugins} pour un ou plusieurs de ces
langages, et il en est de même pour les générateurs de sites
statiques\footnote{Les générateurs de sites statiques constituent une
  catégorie de programmes qui permettent de construire un site web en
  HTML à partir de fichiers sources écrits en différents formats. Les
  pages HTML sont produites à l'avance, habituellement sur un ordinateur
  en local, puis téléversées sur le serveur. Les sites web conçus de
  cette manière ont une grande ressemblance avec les anciens sites web
  écrits directement en HTML, mais avec cette différence que dans le
  processus de production, il est possible d'utiliser des modèles
  (\emph{templates}), de partager des métadonnées entre différentes
  pages, et de créer la structure et le contenu de manière automatisée.
  Les générateurs de sites statiques constituent une alternative aux
  applications les plus connues de sites dynamiques.} qui sont
habituellement construits sur la base de l'un d'entre eux et fournissent
souvent des solutions pour les autres. Les dialectes wiki peuvent être
considérés comme des instances de LML.

La «~légéreté~» concrète d'un LML dépend grandement de son objectif
final\autocites{Kielhorn2011}{MacFarlane2013}. En général, un LML conçu
pour la documentation de code sera plus complexe et moins lisible que
celui conçu pour de la gestion de contenus web qui, en retour, sera
souvent dans l'incapacité d'un balisage sémantique général. Une
illustration paradigmatique de cette seconde catégorie est le Markdown
qui, dans sa version originale, reste rigoureusement proche de
l'approche minimaliste des premiers LMLs. La citation suivante de son
auteur, John Gruber\autocite{Gruber2013}, explique son intention
lorsqu'il a conçu Markdown~:

\begin{quote}
Markdown est prévu pour être facile à lire et facile à écrire autant que
faire se peut. Toutefois, on insistera par-dessus tout sur la
lisibilité. Un document formaté en Markdown doit être publiable tel
quel, en texte brut, sans qu'il puisse sembler être balisé avec des tags
ou des instructions de formatage.\footnote{Voir le
  \href{http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax\#philosophy}{site
  officiel}.}
\end{quote}

Le seul format de sortie ciblé par l'implémentation de référence de
Markdown est le HTML~; en effet, Markdown permet l'insertion de code
HTML. Gruber a toujours collé à ce postulat initial et a toujours refusé
d'étendre le langage au-delà de ses spécifications originales. Cette
posture est la cause d'une prolifération de variantes, à tel point que
chaque implémentation constitue une version «~améliorée~». Des sites
célèbres comme GitHub, Reddit et Stack Overflow, tous comportent leur
propre saveur de Markdown~; et c'est aussi valable pour les programmes
de conversion comme MultiMarkdown ou Pandoc lui-même, qui introduit
aussi de nouveaux formats de sortie. Il n'est pas utile ici d'examiner
en détail ces différentes versions~; le lecteur pourra se faire une idée
des règles basiques de formatage en se reportant aux tableaux 1 et 2.

Bien sûr, dans l'implémentation de référence, il n'y a pas de sortie
LaTeX, j'en ai donc fait la traduction la plus logique. Dans les
sections suivantes, nous allons voir comment Pandoc fonctionne en
pratique.

\begin{longtable}[c]{@{}llll@{}}
\toprule\addlinespace
\begin{minipage}[b]{0.13\columnwidth}\raggedright
Élément
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.26\columnwidth}\raggedright
Markdown
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.24\columnwidth}\raggedright
LaTeX
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.25\columnwidth}\raggedright
HTML
\end{minipage}
\\\addlinespace
\midrule\endhead
\begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
Liens
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
\lstinline![link](http://! \lstinline!exemple.net)!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.24\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\href{link}{http://! \lstinline!exemple.net}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<a href="http://exam! \lstinline!ple.net/">link</a>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
Emphase
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
\lstinline!_emphase_! \linebreak  \lstinline!*emphase*!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.24\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\emph{emphase}! \lstinline!\emph{emphase}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<em>emphase</em>! \lstinline!<em>emphase</em>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
Emphase forte
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
\lstinline!__strong__! \linebreak  \lstinline!**strong**!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.24\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\textbf{strong}! \lstinline!\textbf{strong}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<strong>strong</strong>! \lstinline!<strong>strong</strong>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
Verbatim
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
`\lstinline!printf()!`
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.24\columnwidth}\raggedright
\lstinline"\verb!printf()!"
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<code>printf()</code>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.13\columnwidth}\raggedright
Images
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.26\columnwidth}\raggedright
\lstinline"![Alt](/chemin/" \lstinline!vers/img.jpg)!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.24\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\includegraphics! \lstinline!{img}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<img src="/chemin/vers! \lstinline!/img.jpg" alt="Alt" />!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\bottomrule
\addlinespace
\caption{Syntaxe Markdown : éléments de niveau en-ligne}
\end{longtable}

\begin{longtable}[c]{@{}llll@{}}
\toprule\addlinespace
\begin{minipage}[b]{0.17\columnwidth}\raggedright
Élément
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.27\columnwidth}\raggedright
Markdown
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
LaTeX
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.22\columnwidth}\raggedright
HTML
\end{minipage}
\\\addlinespace
\midrule\endhead
\begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\raggedright
Section
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.27\columnwidth}\raggedright
\lstinline!# Titre #! \linebreak  \lstinline!## Titre ##!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\section{Titre}! \lstinline!\subsection{Titre}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<h1>Titre</h1>! \lstinline!<h2>Titre</h2>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\raggedright
Citation
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.27\columnwidth}\raggedright
\lstinline!> Ce paragraphe! \lstinline!est une! \lstinline!citation!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\begin{quote}! \lstinline!Ce paragraphe est!
\lstinline!une citation! \lstinline!\end{quote}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<blockquote><p>! \lstinline!Ce paragraphe est!
\lstinline!une citation! \lstinline!</p></blockquote>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\raggedright
Liste d'item
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.27\columnwidth}\raggedright
\lstinline!* Tulipe! \linebreak  \lstinline!* Rose! \linebreak 
\lstinline!* Lys!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\begin{itemize}! \lstinline!\item Tulipe!
\lstinline!\item Rose! \lstinline!\item Lys! \lstinline!\end{itemize}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<ul>! \lstinline!<li>Tulipe</li>! \lstinline!<li>Rose</li>!
\lstinline!<li>Lys</li>! \lstinline!</ul>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\raggedright
Liste énumérative
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.27\columnwidth}\raggedright
\lstinline!1. Chaise! \linebreak  \lstinline!2. Banc! \linebreak 
\lstinline!3. Table! \linebreak 
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!\begin{enumerate}! \lstinline!\item Chaise!
\lstinline!\item Banc! \lstinline!\item Table!
\lstinline!\end{enumerate}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<ol>! \lstinline!<li>Chaise</li>! \lstinline!<li>Banc</li>!
\lstinline!<li>Table</li>! \lstinline!</ol>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\raggedright
Verbatim
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.27\columnwidth}\raggedright
\lstinline!Paragraphe!

\lstinline!grep -i! \lstinline!\$! \lstinline!<file!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!Paragraphe!

\lstinline!\begin{verbatim}! \lstinline!grep -i! \lstinline!\$!
\lstinline!<file! \lstinline!\end{verbatim}!
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.22\columnwidth}\raggedright
\lstinline!<p>Paragraphe</p>!

\lstinline!<pre><code>! \lstinline!grep -i! \lstinline!\$!
\lstinline!<file! \lstinline!</code></pre>!
\end{minipage}
\\\addlinespace
\bottomrule
\addlinespace
\caption{Syntaxe Markdown : éléments de niveau bloc}
\end{longtable}

\section{Un aperçu de Pandoc}\label{un-aperuxe7u-de-pandoc}

Comme mentionné en introduction, Pandoc est en premier lieu un
interpréteur de Markdown avec plusieurs formats de sortie~: HTML, LaTeX,
ConTeXt, DocBook, ODF, OOXML, d'autres LMLs comme AsciiDoc,
reStructuredText et Textile (la liste complète figure sur le site
officiel). Pandoc peut aussi convertir, avec de sérieuses restrictions,
un fichier source LaTeX, HTML, DocBook, Textile ou reStructuredText dans
un des formats ci-dessus mentionnés. De plus, il étend la syntaxe
Markdown en y introduisant de nouveaux éléments et en personnalisant les
éléments déjà présents dans la version de référence.

\subsection{Les extensions à la syntaxe
Markdown}\label{les-extensions-uxe0-la-syntaxe-markdown}

De par sa conception, Markdown fourni un nombre très limité d'éléments.
Tableaux, notes de bas de page, formules et références bibliographiques
n'ont pas de balisage spécifique en Markdown. Dans l'intention de
l'auteur, tout balisage qui excède les limites du langage doit être
exprimé en HTML. Pandoc conserve cette approche (et pour des sorties
LaTeX et ConTeXt, il permet l'insertion de code TeX) mais rend cela
non-nécessaire dans la mesure où il introduit beaucoup d'extensions qui
donnent à l'utilisateur un balisage propre pour chaque élément mentionné
ci-dessus. Dans les paragraphes suivants, nous allons nous pencher sur
ces extensions.

\subsubsection{Metadonnées}\label{metadonnuxe9es}

Les métadonnées comme le titre, l'auteur, la date peuvent être indiquées
au début du fichier, dans un bloc texte, précédées du caractère \%,
comme dans l'exemple suivant~:

\begin{lstlisting}
 % Titre
 % Premier auteur ; second auteur
 % 17/02/2013
\end{lstlisting}

Le contenu de chaque élément peut être absent à condition que leurs
lignes respectives soit laissées vides (sauf s'il s'agit du dernier
élément, c'est-à-dire la date).

\begin{lstlisting}
 % Titre
 % 
 % 17/02/2013

 % 
 % Premier auteur ; second auteur
 % 17/02/2013

 % Titre
 % Premier auteur ; second auteur
\end{lstlisting}

Depuis la version 1.12, le support des métadonnées a été
substantiellement amélioré. Pandoc accepte maintenant des blocs de
métadonnées au format YAML\footnote{Ain't Markup Language
  (\href{http://www.yaml.org}{YAML}).}, délimités par une ligne de trois
tirets (\lstinline!---!) au dessus et une ligne de trois tirets
(\lstinline!---!) ou trois points (\lstinline!...!) en dessous. Cela
donne à l'utilisateur un haut niveau de flexibilité dans la
configuration et l'utilisation de variables utilisées dans des modèles
(\emph{templates}, voir section 3.1.9).

YAML structure les métadonnées de manière hiérarchique, ce qui permet
d'obtenir une granularité fine. L'utilisateur peut construire son
fichier source avec le code suivant~:

\begin{lstlisting}
 ---
 author:
 - name: Premier auteur
 - affiliation: Première affiliation
 - name: Second auteur
 - affiliation: Seconde affiliation
 ---
\end{lstlisting}

Et dans le modèle, on peut indiquer une liste d'auteur avec, le cas
échéant, leurs affiliations~:

\begin{lstlisting}
 $for(author)$
 $if(author.name)$
 $author.name$
 $if(author.affiliation$ ($author.affiliation$)
 $endif$
 $else$
 $author$
 $endif$
 $endfor$
\end{lstlisting}

Comme nous le verrons dans la section 3.1.7, un bloc YAML peut aussi
être utilisé pour construire une base de données bibliographiques.

\subsubsection{Notes de bas de page}\label{notes-de-bas-de-page}

Dans la mesure où l'objectif principal de Markdown et ses dérivés est la
lisibilité, l'appel et le texte d'une note de bas de page doivent
normalement être séparés. Il est recommandé d'écrire la note de bas de
page juste en-dessous du paragraphe contenant l'appel de note, mais ce
n'est pas absolument obligatoire~: les notes de bas de page peuvent être
réunies, par exemple, au début ou à la fin d'un document. L'appel de
note est une étiquette arbitraire entourée des caractères suivants~:
\lstinline![^...]!. La même étiquette, suivie de \lstinline!:! doit
précéder le texte de la note.

Lorsque la note de bas de page est courte, il est possible de l'écrire
directment dans le texte principal, sans utiliser d'étiquette. À la
sortie, toutes les notes de bas de page sont réunies à la fin du
document, de manière numérotée. Voici un exemple du format d'entrée~:

\begin{lstlisting}
 Voici un paragraphe contenant une[^Longuenote] note de
 bas de page trop longue pour être écrite dans
 le texte principal.
 
 [^Longuenote]: Une note de bas de page trop longue
 doit être écrite dans un document sans provoquer
 de confusion à la lecture.
 
 Voici un nouveau paragraphe[^Ceci est une courte note.].
\end{lstlisting}

\subsubsection{Tableaux}\label{tableaux}

Encore une fois, la syntaxe des tableaux est basée sur l'idée qu'il faut
rendre le code source lisible. L'alignement des cellules composant le
tableau apparaît immédiatement par l'alignement du texte au regard de la
ligne pointillée qui sépare l'en-tête du reste du tableau~; cette ligne
doit \emph{toujours} être présente, même si l'en-tête est
absente\footnote{En réalité, c'est l'en-tête, le cas échéant, ou la
  première ligne du tableau, qui commande l'alignement des colonnes.
  Aligner les autres cellules n'est pas requis, mais c'est recommandé
  pour faciliter la lecture.}. Lorsque le tableau inclut des cellules
avec plus d'une ligne de texte, il est obligatoire de les entourer de
deux lignes pointillées. Dans ce cas, la largeur de chaque colonne dans
le fichier source est utilisée pour calculer la largeur des colonnes
correspondantes dans le tableau de sortie. La fusion des colonnes et des
lignes n'est pas supportée. La légende peut être indiquée juste avant ou
à la suite du tableau~; elle est introduite par la balise \lstinline!:!
(ou bien \lstinline!Table:!) et doit être séparée du tableau par une
ligne vide~:

\begin{lstlisting}
 ---------------------------------------------
        Droite       Centré      Gauche
 -------------   --------------  -------------
          Text        Text        Text
      aligné à       aligné       aligné à
        droite      au centre     gauche
         
  Nlle cellule    Nlle cellule    Nlle cellule
 ---------------------------------------------
 
 Table: Alignement
\end{lstlisting}

Il existe une syntaxe alternative permettant de spécifier l'alignement
de chaque colonne~: séparer les colonnes par le caractère \lstinline!|!
et utiliser le caractère \lstinline!:! dans la ligne pointillée sous
l'en-tête, de manière à préciser, par son emplacement, l'alignement de
la colonne, comme dans l'exemple suivant~:

\begin{lstlisting}
        Droite |     Centré     | Gauche
 -------------:|:--------------:|:-------------|
          Text        Text        Text
      aligné à       aligné       aligné à
        droite      au centre     gauche
         
  Nlle cellule    Nlle cellule    Nlle cellule

 : Alignement grâce à :
\end{lstlisting}

Dans les exemples ci-dessus, les cellules ne peuvent contenir des
contenus «~verticaux~» (paragraphes multiples, blocs verbatim, listes).
Les tableaux grillagés (\emph{Grid}, voir ci-dessous) le permettent au
prix de l'alignement des colonnes.

\begin{lstlisting}
 +------------------+------------------+------------------+
 | Texte            | Listes           | Code             |
 +==================+==================+==================+
 | Paragraphe.      |    * Item 1      |  ~~~             |
 |                  |    * Item 2      |  \def\PD{%       |
 | Paragraphe.      |    * Item 3      |   \emph{Pandoc}  |
 |                  |                  |  ~~~             |
 +------------------+------------------+------------------+
 | Nlle cellule     | Nlle cellule     | Nlle cellule     |
 +------------------+------------------+------------------+
\end{lstlisting}

\subsubsection{Les figures}\label{les-figures}

Comme montré dans le tableau 1, markdown permet l'usage de balises
en-ligne pour les images, avec la syntaxe suivante~:

\begin{lstlisting}
 ![Texte alternatif](/chemin/vers/image)
\end{lstlisting}

Le \lstinline!Texte alternatif! est la description utilisée en HTML
lorsque l'image ne peut être lue. Pandoc ajoute à cela une ou plusieurs
fonctionnalités~: si l'image est séparée du texte par une ligne vide,
elle sera interprétée comme un objet flottant avec sa propre légende
reprise du \lstinline!Texte alternatif!.

\subsubsection{Écriture de code
(listings)}\label{uxe9criture-de-code-listings}

En Markdown standard, le texte verbatim est balisé en ajoutant une
indentation de quatre espaces ou une tabulation. À cela, Pandoc ajoute
la possibilité de spécifier des identifiants, des classes et des
attributs pour un bloc «~verbatim donné~». Pandoc les traitera de
différentes manières, au regard du format de sortie et des options de la
ligne de commande~; dans certaines circonstances, ils seront tout
simplement ignorés. Pour y parvenir, Pandoc introduit une syntaxe
alternative pour l'écriture de code~: au lieu de blocs indentés, ils
sont représentés par des blocs délimités avec des séquences de trois (ou
plus) tildes (\lstinline!~~~!) ou symboles (\lstinline!```!)~; les
identifiants, les classes et les attributs doivent se situer après ce
«~segment~» initial et être introduits entre des accolades. Dans
l'exemple suivant\footnote{Tiré de
  \href{http://wiki.python.org/moin/SimplePrograms}{wiki.python.org}.},
nous pouvons voir un extrait de code Python, avec dans l'ordre~: un
identifiant, la classe indiquant qu'il s'agit de code Python, une autre
classe qui commande la numérotation des lignes, et un attribut qui
indique le point de départ de la numérotation.

\begin{lstlisting}
 ~~~ {#bank .python .numberLines startFrom="5"}
 class BankAccount(object):
     def __init__(self, initial_balance=0):
        self.balance = initial_balance
     def deposit(self, amount):
        self.balance += amount
     def withdraw(self, amount):
        self.balance -= amount
     def overdrawn(self):
        return self.balance < 0
 my_account = BankAccount(15)
 my_account.withdraw(5)
 print my_account.balance
 ~~~
\end{lstlisting}

Il est aussi possible d'utiliser ces identifiants, classes et attributs
pour écrire du code en-ligne~:

\begin{lstlisting}
 The return value of the `printf`{.C} function
 is of type `int`
\end{lstlisting}

Par défaut, Pandoc utilise un environnement verbatim simple pour le code
qui ne nécessite pas de coloration et, lorsque c'est requis, il faut
utiliser l'environnement \lstinline!Highlighting!, défini dans le
préambule du modèle (\emph{template}, voir 3.1.9) et basé sur le
\lstinline!Verbatim! de \lstinline!fancyvbr!. Si l'option
\lstinline!--listings! est activée avec la ligne de commande, Pandoc
utilise l'environnement \lstinline!lstlistings! de \lstinline!listings!
chaque fois qu'un bloc de code est rencontré.

\subsubsection{Formules}\label{formules}

Pandoc traite parfaitement les formules mathématiques grâce à
l'utilisation de la syntaxe TeX. Les expressions entre les caractères
dollar (\lstinline!$!) seront interprétées comme des formules en-ligne~;
celles placées entre des doubles caractères dollar (\lstinline!$$!) le
seront comme des formules hors-texte (\emph{display}). Rien de plus
familier pour un utilisateur de LaTeX.

La manière dont ces expressions seront traitées dépend du format de
sortie. Pour une sortie TeX (LaTeX / ConTeXt), elles passent sans aucune
modification, excepté afin de leur substituer les balises pour
l'affichage des mathématiques en mode \emph{display}~:
\lstinline!\[...\]! au lieu de \lstinline!$$...$$!. Lorsqu'une sortie
HTML (ou similaire) est demandée, le comportement est contrôlé par les
options de la ligne de commande. Sans option, Pandoc tentera de rendre
l'affichage des formules au moyen de caractères Unicode. D'autres
options permettent l'usage des librairies JavaScript les plus connues
qui permettent l'affichage des mathématiques sur le web~: MathJax,
LaTeXMathML et JsMath. Il est aussi possible, toujours par le truchement
de la ligne de commande, de transformer les formules en images ou les
encoder en MathML\footnote{Les sites dédiés à ces moteurs de rendu pour
  l'affichage des mathématiques sur le web sont~:
  \href{http://www.mathjax.org}{Mathjax.org},
  \href{http://math.etsu.edu/LaTeXMathML}{LaTeXMathML},
  \href{http://www.math.union.edu/~dpvc/jsmath}{JsMath},
  \href{http://www.w3.org/Math}{W3.org}.}.

Pandoc est de même capable d'interpréter des macros simples et les
étendre vers des formats de sortie différents des dialectes de TeX.
Cette fonctionnalité est cependant restreinte aux opérations d'affichage
mathématique.

\subsubsection{Références}\label{ruxe9fuxe9rences}

Pandoc peut construire une bibliographie (et gérer des citations dans le
texte) en utilisant une base de données de format courant (BibTeX,
EndNote, ISI, etc.). Le fichier de la base doit \emph{toujours} être
précisé en tant qu'argument de l'option \lstinline!--bibliography!. Sans
autre option de la ligne de commande, Pandoc intègrera les citations et
les entrées bibliographiques en plein texte, formaté suivant le style
bibliographique \emph{Chicago-author-date}. L'utilisateur peut spécifier
un style différent grâce à l'option \lstinline!--csl!, dont l'argument
est le nom d'un fichier de style CSL\footnote{Citation Style Language
  (\href{http://citationstyles.org}{CSL}) est un format ouvert basé sur
  XML, et en tant que langage, il permet de formater les citations et
  les bibliographies. Il est utilisé par de nombreux gestionnaire de
  bibliographie comme Zotero, Mendeley et Papers. Une liste détaillée
  des styles disponibles est trouvable sur
  \href{http://zotero.org/styles}{Zotero.org}.}, et il peut aussi
préciser que le dispositif bibliographique sera géré par
\lstinline!natbib! ou \lstinline!biblatex!. Dans ce cas, Pandoc
n'inclura pas dans la sortie LaTeX les citations et entrées dans leur
forme étendue, mais seulement les commandes requises. Les options
utilisées pour obtenir ce comportement sont \lstinline!--natbib! et
\lstinline!--biblatex!.

L'utilisateur doit entrer les citations sous la forme
\lstinline![@clef1;@clef2;...]! ou \lstinline!@clef1! si la citation ne
doit pas être encadrée de crochets. Un tiret précédant le label supprime
le nom de l'auteur (lorsqu'il est supporté par le format de citation).
Les références bibliographiques sont toujours placées à la fin du
document.

\begin{lstlisting}[caption=Une base de données bibliographiques YAML (les retours chariot sont seulement éditoriaux)]
     ---
     references:
     - author:
        family: Gruber
        given:
        - John
       id: gruber13:_markd
       issued:
         year: 2013
       title: Markdown
       type: no-type
       publisher: <http://daringfireball.net/projects/markdown/> 
     - volume: 32
       page: 272-277
       container-title: TUGboat
       author:
         family: Kielhorn
         given:
         - Axel
       id: kielhorn11:_multi
       issued:
         year: 2011
       title: Multi-target publishing
       type: article-journal
       issue: 3
     ...
\end{lstlisting}

Depuis la version 1.12 le support natif des citations a été séparé des
fonctions principales de Pandoc. Pour activer cette fonctionnalité, il
faut maintenant utiliser un filtre externe
(\lstinline!--filter pandoc-citeproc!, qui doit être installé
séparément)\footnote{Le filtre n'est pas requis si on utilise
  \lstinline!natbib! ou \lstinline!biblatex! directement au lieu du
  support natif.}.

Par une nouvelle fonctionnalité, les bases de données bibliographiques
peuvent désormais être construites en utilisant le champ
\lstinline!references! dans un bloc YAML. Trouver l'encodage correct
pour une base bibliographique YAML peut être un peu difficile, il est
donc recommandé, si possible, de convertir depuis une base existante
dans un format reconnu par Pandoc (parmi lesquels on compte BibTeX),
avec l'utilitaire \lstinline!biblio2yaml!, fourni en même temps que le
filtre \lstinline!pandoc-citeproc!. Le code YAML pour deux références
bibliographiques de cet article, créé par la conversion du fichier
\lstinline!.bib!, est montré en Listing 1.

Un champ YAML peut être aussi utilisé pour spécifier le style CSL des
citations (le champ \lstinline!csl!), ou un fichier bibliographique
externe, si besoin (le champ \lstinline!bibliography!).

\subsubsection{Code brut (HTML ou TeX)}\label{code-brut-html-ou-tex}

Toutes les implémentations de Markdown, quelle que soit la saveur,
permettent l'utilisation de code HTML brut, écrit sans modification dans
la sortie, comme nous l'avons mentionné dans la section 2. Pandoc
améliore cette fonctionnalité en permettant aussi l'utilisation de code
LaTeX. Bien sûr, cela fonctionne seulement pour les sorties LaTeX /
ConText.

\begin{lstlisting}[caption=Extraits du template LaTeX par défaut de Pandoc v.1.11]
      1. \documentclass$if(fontsize)$[$fontsize$]$endif$
      2.   {article}
      3. \usepackage{amssymb,amsmath}
      4. \usepackage{ifxetex}
      5. \ifxetex
      6. \usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
      7. \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,
      8.                    Scale=MatchLowercase}
      9. \else
      10. \usepackage[utf8]{inputenc}
      11. \fi
      12. $if(natbib)$
      13. \usepackage{natbib}
      14. \bibliographystyle{plainnat}
      15. $endif$
      16. $if(biblatex)$
      17. \usepackage{biblatex}
      18. $if(biblio-files)$
      19. \bibliography{$biblio-files$}
      20. $endif$
      21. $endif$
     ...
     113. $body$
     114.      
     115. $if(natbib)$
     116. $if(biblio-files)$
     117. $if(biblio-title)$
     118. $if(book-class)$
     119. \renewcommand\bibname{$biblio-title$}
     120. $else$
     121. \renewcommand\refname{$biblio-title$}
     122. $endif$
     123. $endif$
     124. \bibliography{$biblio-files$}
     125. $endif$
     126. $endif$
     127. $if(biblatex)$
     128. \printbibliography
     129.    $if(biblio-title)$[title=$biblio-title$]$endif$
     130. $endif$
     131. $for(include-after)$
     132. $include-after$
     133. $endfor$
     134. \end{document}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Modèles (templates)}\label{moduxe8les-templates}

Une des fonctionnalités les plus intéressantes de Pandoc est l'emploi de
templates personnalisés pour les différents formats de sortie. Pour les
formats de sorties dérivés de HTML ou Tex, il y a deux méthodes. Avant
tout, l'utilisateur peut générer simplement un document «~corps~» puis
l'inclure dans un document «~maître~» (pour une sortie TeX, on peut
utiliser \lstinline!\input! ou \lstinline!\include!). En ce sens, un
préambule \emph{ad hoc} peut-être élaboré au préalable. C'est en réalité
le comportement par défaut de Pandoc~; pour obtenir un document complet,
avec son préambule, l'option de la ligne de commande
\lstinline!--standalone! (ou son équivalent \lstinline!-s!) est
utilisée.

Il est aussi possible d'élaborer des templates plus flexibles,
utilisables pour différents projets avec différentes fonctionnalités, en
prévision d'un niveau modéré de personnalisation. Comme le lecteur peut
le voir sur le Listing 2, un template est essentiellement un fichier
dans le format sortie désiré (dans le cas de LaTeX) parsemé de variables
et de déclarations de contrôles de flux introduites par le signe dollar.
Les expressions seront évaluées durant la compilation et remplacées par
le texte consécutif. Par exemple, à la ligne 113 de l'extrait de code du
Listing 2, nous trouvons l'expression \lstinline!$body$!, qui sera
remplacée par le document «~corps~». Au-dessus, aux lignes 12-21, nous
pouvons trouver la séquence de commandes qui inclura dans la sortie
finale toutes les ressources requises pour générer une bibliographie à
l'aide de \lstinline!natbib! ou \lstinline!biblatex!. Ce code sera
activé à condition que l'utilisateur ait spécifié soit
\lstinline!--natbib! soit \lstinline!--biblatex! dans la ligne de
commande. Le code permettant d'imprimer la bibliographie peut-être
trouvé aux lignes 124-130 de l'extrait.

Ainsi, il est possible de définir toutes les variables et les options
correspondantes de la compilation. L'utilisateur peut alors changer le
template par défaut pour spécifier, par exemple, parmi les options qui
doivent être activées dans la classe, non seulement la police du corps
de texte, mais aussi une chaîne générique contenant davantage
d'options\footnote{On y parvient via la variable \lstinline!$fontsize!.
  (Depuis Pandoc 1.12, le template LaTeX par défaut comprend des
  variables séparées pour la taille de la police du corps de texte, les
  dimensions de la page, la langue et une variable
  \lstinline!$classoption! pour les autres paramètres.)}. Nous voudrions
remplacer la première ligne du code du Listing 2 par la suivante~:

\begin{lstlisting}
\documentclass$if(clsopts)$[$clsopts$]$endif$
\end{lstlisting}

nous devons alors compiler avec les options suivantes~:

\begin{lstlisting}
pandoc -s -t latex --template=mydefault \
   -V clsopts=a4paper,12pt -o test.tex test.md
\end{lstlisting}

sachant que nous avons sauvegardé le template modifié dans le répertoire
courant sous le nom \lstinline!mydefault.latex!.

Depuis la version 1.12, les \emph{variables} peuvent être remplacées par
des \emph{métadonnées} YAML, renseignées soit dans le fichier source ou
par la ligne de commande en utilisant l'option \lstinline!-M!.

\section{Problèmes et limites}\label{probluxe8mes-et-limites}

Nous venons de voir beaucoup de fonctionnalités de Pandoc. Nul
étonnement à ce que Pandoc présente aussi quelques limites et défauts.
Plusieurs de ces derniers sont liés au LML particulier utilisé par
Pandoc. Par exemple, Markdown ne permet pas le balisage
sémantique\footnote{Ce n'est pas un enjeu forcément pertinent pour tous
  les LMLs, dans la mesure où plusieurs d'entre eux fournissent des
  méthodes pour définir des objets qui se comportent comme des macros
  LaTeX, soit à travers le pre- et post-processing
  (\lstinline!txt2tags!) ou grâce à l'avantage d'une structure
  conceptuellement proche (la «~classe~» pour un élément
  \lstinline!span! en HTML, dans Textile). Dans tous les cas, cela dit,
  la philosophie des LMLs n'intègre pas de telles méthodes de balisage.}.
Ce type de restriction peut être levé en utilisant des niveaux
supplémentaires d'abstraction, des préprocesseurs tels \lstinline!gpp!
ou \lstinline!m4!, comme le montre Aditya Mahajan\autocite{Mahajan2012}.
Bien sûr, cela rompt avec l'objectif initial de lisibilité et introduit
davantage de complexité, bien que l'utilisation de \lstinline!m4!
n'entraîne pas forcément de balisage surabondant.

D'autres problèmes, cependant, surviennent de manière inattendue dans le
processus de conversion vers LaTeX. Par exemple, le mécanisme de
références croisées est calibré pour HTML et montre toutes ses lacunes
lorsqu'il s'agit de sorties LaTeX. Les références croisées sont en fait
générées au moyen d'ancres hypertextuelles et non par l'usage normal de
\lstinline!\label! et \lstinline!\ref!. En guise d'exemple illustratif,
considérons une section labellisée et référencée plus loin dans le
texte, de cette manière~:

\begin{lstlisting}
## Basic elements ## {#basic}
[...]
As we have explained in
[Basic elements](#basic)
\end{lstlisting}

Nous obtenons ce résultat~:

\begin{lstlisting}
\hyperdef{}{basic}{%
   \subsection{Basic elements}\label{basic}
}
[...]
As we have explained in
\hyperref[basic]{Basic elements}
\end{lstlisting}

ce qui n'est pas ce à quoi un utilisateur de LaTeX devrait s'attendre.

\ldots{} Bien sûr on pourrait directement utiliser \lstinline!\label! et
\lstinline!\ref!, mais ils seront ignorés dans tous les formats de
sortie non-TeX. Ou bien nous pourrions utiliser un pré-processeur pour
obtenir deux fichiers sources intermédiaires, l'un pour HTML, l'autre
pour LaTeX (et peut-être un troisième pour ODF/OOXML, etc.), mais à ce
moment-là on s'éloigne de la raison pour laquelle on utilise Pandoc.

Les formules aussi peuvent poser problème. Pandoc ne reconnaît que les
expressions en-ligne et celles hors texte. Ces dernières sont toujours
traduites comme des environnements \lstinline!displaymath!. Il est
impossible de spécifier d'autres types d'environnements
(\lstinline!equation!, \lstinline!gather!, etc), à moins que l'une des
solutions évoquées précédemment ne soit employée, avec tous les
inconvénients, eux aussi mentionnés, qui en découlent.

Il convient de souligner, cependant, que Pandoc est un programme en
développement actif et que de nombreuses fonctionnalités présentes dans
la version actuelle ne l'étaient pas il y a encore peu de temps. Il est
donc possible, dans une certaine mesure, d'étendre ou de modifier le
comportement de Pandoc au moyen de scripts, ainsi que
\href{http://johnmacfarlane.net/pandoc/scripting.html}{le note John
MacFarlane}. Un inconvénient majeur (en tout cas, à mes yeux), jusqu'à
récemment, était l'utilisation obligatoire de Haskell pour de tels
scripts. La version courante autorise aussi Python, ce qui rend plus
facile la création de tels scripts\footnote{Une autre solution est
  d'écrire son propre «~writer~» en Lua. Un «~writer~» est un programme
  qui traduit la structure de données, collectée par un «~reader~», dans
  un format spécifié par l'utilisateur. Avoir Lua installé sur son
  système n'est pas obligatoire, car l'interpréteur Lua est intégré dans
  Pandoc. Voir sur ce point
  \href{http://johnmacfarlane.net/pandoc/README.html\#custom-writers}{cette
  partie du manuel de Pandoc}.}.

\section{Conclusion}\label{conclusion}

Pour conclure cette revue sur Pandoc, je le considère comme le meilleur
choix pour un projet requérant de multiples formats de sortie.
L'utilisation d'un langage «~neutre~» dans le fichier source permet plus
facilement d'éviter les travers d'un langage spécifique et les problèmes
inhérents à la conversion vers d'autres langages. Pour un utilisateur de
LaTeX en particulier, pouvoir entrer des expressions mathématiques
«~comme dans LaTeX~» et utiliser une base de données BibTeX pour les
références bibliographiques, cela constitue deux points forts.

On ne doit pas attendre de Pandoc une solution facile pour toutes les
difficultés. Les limites des LMLs en général, et quelques défauts
spécifiques au programme, entraînent le besoin de solutions de
contournement, ce qui rend le processus moins immédiat. Cela ne change
rien au fait que, si l'utilisateur est à l'aise avec ces limitations et
que le projet peut s'en accomoder, Pandoc rend extrêmement facile
l'obtention de multiples formats de sortie à partir d'une source unique.

\begin{lstlisting}
 Massimiliano Dominici
 Pise, Italie
 mlgdominici (at) gmail dot com
\end{lstlisting}


\nocite{*}
\printbibliography


\end{document}
